\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{*_1}
\newcommand{\at}{*_2}

\newcommand{\xht}{\hat{\theta}}
\newcommand{\xtt}{\theta}

\begin{document}\s{}%
Метод максимального правдоподобия

Рассм. выборку \later

Задача: найти такой параметр $\theta$, чтобы \later

В случае, если $x_i$ - независимые, одинаково распределённые, функция $L(x,\xtt)=f(x,\xtt)=f(x_1,\xtt)\cdot...\cdot f(x_n,\xtt)$
($P(AB)=P(A)\cdot P(B)$ - для независ.)

Функция правдоподобия, выражающая вероятность совместного появления результатов выборки $X = (x_1,...,x_n)$ определяется формулой: \fl {
  L = (x,\xtt) = \prod_{i=1}^{n} f(x_i,\xtt)
}
Суть метода: В качестве неизвестного параметра $\xtt$ берут такое значение $\xht$, при котором $L(x,\xht)\then max$

$x$ - фикс. числа, $\xtt$ - переменные

Замечание: Для функций, отличных от нуля, соответственно $L$ и $l= ln\: L$ точки экстремума совпадают; \fl {
  \frac {dL} {d\xtt} = 0
  \nl l'_\xtt = \frac 1 L \: \frac {dL} {d\xtt} = 0
  \nl L\cancel{\eqqq} 0
}

Если распределение зависит от двух параметров $\xtt_1$ и $\xtt_2$: \fl {
  L(x,\xtt_1,\xtt_2)\then\: max:\ \tpp{(дост.усл.экст.)}\sys {
    \frac {\delta L} {\delta\xtt_1} = 0
    \\\frac {\delta L} {\delta\xtt_2} = 0
  }\then \tpp{ крит. точка }\xht
}

Необх.усл.экстр.: \fl {
  A = L''_{\xtt_1 \xtt_1}\tpp{ (в т. }(\xht_1,\xht_2)\tpp{)}
  \nl B = L''_{\xtt_1 \xtt_2}
  \nl C = L''_{\xtt_2 \xtt_2}
  \nl \later
}

Пример: \later

Свойства ММП-оценок:

- Эффективны ()
\\-Состоятельны, ассимптотически несмещённые, асимптотически нормальные при достаточно
общих условиях

Однако, необходимо знать закон распределения выборочных данных, и вычисления при использовании
этого метода достаточно сложные.

III метод: метод наименьших квадратов

Для его применения не нужно знать закон распределения данных.

Суть: оценка неизвестного параметра определяется из условия минимизации суммы квадратов
отклонений выборочных данных от определяемой оценки. \fl {
  \tpp{Т.е. рассматривается функция: } U(\xtt) = \sumion(x_i-\xtt)^2\then\:min
}
(Ищем параметр $\xtt$ такой, чтобы $U(\xtt)$ была минимальна)

Пример: найти МНК-оценку параметра $\lm$ распр. Пуассона.

Решение: [необх усл] для нахождения минимума вычислим производную: \fl {
  U'_\xtt = (\sumion(x_i-\xtt)^2)'_\xtt = \sum 2(x_i-\xtt)(-1)=0
  \nl\sum_1^n (x_i-\xtt) = 0
  \nl\sum_1^n x_i - \sum_1^n \xtt = 0
  \nl\sum_1^n x_i - n\cdot\xtt = 0
  \nl\xtt = \frac 1 n \sum_1^n x_i = \overline{x}
}
[дост усл]\fl {
  U''_{\xtt\xtt} \tpp{(в т. экст.)} > 0?
  \nl (-2\sum(x_i-\xtt))'_\xtt = -2\sum_1^n (-1) = +2n > 0
  \nl \xtt = \overline{x}\tpp{ - доставляет $min\ U(\xtt)$}
}

На этом точечные оценки - всё.

След. тема: Интервальные оценки числовых характеристик.

I. Методика построения интервальных оценок.

1) По выборке определяют точечную оценку $\xht$ для параметра $\xtt$
\\2) Задают надёжность $\gamma$ - вероятность ("уверенность"), и по определённым
правилам находят такие значения $T_1$ и $T_2$, чтобы выполнялось равенство:\fl {
  (*)\ P(T_1<\xtt<T_2) = \gamma
}

Интервальной оценкой параметра $\xtt$ называется числовой интервал $(T_1,T_2)$, который
с заданной вероятностью $\gamma$ накрывает неизвестное значение параметра $\xtt$.

Интервал $(T_1,T_2)$ при этм называется доверительным интервалом, а $\gamma$ - доверительной
вероятностью.

Каким требованиям должна удовлетворять интервальная оценка?

1) Достаточная точность, т.е. величина $\vd=T_2-T_1$ - малая величина
\\2) Достаточная надёжность, т.е. $\gamma\then 1$ (обычно $\gamma = 0.9, 0.95, 0.99$ и т.д.)

$\gamma=0,95$ означает, что если мы возьмём 100 выборок одинакового объёма и 100 раз определим
оценку $\xht$, то в 95 случаях из 100 эта оценка $\xht\in(T_1,T_2)$. Т.е. ошибка - 5%.

Вероятность ошибки (обозн. $\al$): $\al = 1 - \gamma$.

На практике доверительные интервалы строят с помощью центральных статистик (статистика - некоторая
функция, вычисляющая нек. величину по статистическим данным; центральная статистика - случайная
функция $W(x,\xtt)$, если:

1) $W(x,\xtt)$ - строго монотонна и непрерывна по параметру $\xtt$;
\\2) Функция распределения $F_W(x)$ статисти $W$ не зависит от параметра $\theta$.

т.к. $W$ - СВ с известной функцией распределения, то можем оценить
\\$P(W(x,\xtt)<z_\gamma)=\gamma$ или $P(W(x,\theta)<z_{1-\al})=\gamma$.

Из Т.В.: $P(X<x_p)=p$ $x_p$ - квантиль уровня $p$.

В нашем случае, $z_\gamma$ - квантиль уровная $\gamma$ для $F_W$.

Алгоритм построения правой границы - $T_2$.

\later
\end{document}

